
\section{地面振動}

\subsection{P波とS波}

等方弾性体中では変位$\bm{u}$は以下の波動方程式に従う。
\begin{eqnarray}\label{eq:eq_1}
  \rho{\bm{\ddot{u}}} = (\lambda+2\mu)\nabla(\nabla\cdot\bm{u}) - \mu\nabla\times(\nabla\times\bm{u})
\end{eqnarray}
ここで$\rho$は媒質の密度、$\lambda,\,\mu$はラメ定数である。

この波動方程式は縦波であるP波と横波であるS波について解くことができる。そのためにまず Helmholtz decomposition をつかって変位$\bm{u}$を発散成分$\bm{u}_{\mathrm{div}}$と回転成分$\bm{u}_{\mathrm{rot}}$で表す。つまり、
\begin{eqnarray}
  \bm{u}_{\mathrm{div}}&=&\nabla\phi \label{eq:eq_2}\\
  \bm{u}_{\mathrm{rot}}&=&\nabla\times\psi \label{eq:eq_3}
\end{eqnarray}
となるスカラーポテンシャル$\phi$とベクトルポテンシャル$\bm{\psi}$が存在し、変位$\bm{u}$は
\begin{eqnarray} 
  \bm{u} &=& \nabla\phi + \nabla\times\psi \label{eq:eq_4}
\end{eqnarray}
と表すことができる。式(\ref{eq:eq_1})に式(\ref{eq:eq_4})を代入し、かつベクトル解析の公式、$\nabla\times(\nabla\times\bm{A})=\nabla(\nabla\cdot\bm{A})-\nabla^2{\bm{A}}$を使うと、
\begin{eqnarray}
  \ddot{\phi} &=& v_{L}^2\nabla^2\phi \label{eq:eq_5}\\
  \ddot{\psi} &=& v_{T}^2\nabla^2\psi \label{eq:eq_6}
\end{eqnarray} 
のように2つの波動方程式を得る。ここで$v_{L},\,v_{T}$は、
\begin{eqnarray}
  v_{L} = \sqrt{\frac{\lambda+2\mu}{\rho}},\,v_{T} = \sqrt{\frac{\mu}{\rho}} \label{eq:eq_7}
\end{eqnarray} 
である。

$v_{L},v_{T}$らはそれぞれ縦波と横波の位相速度を表しているが、これを示す。まずスカラーポテンシャルとベクトルポテンシャルは式(\ref{eq:eq_5})、式(\ref{eq:eq_6})の波動方程式に従うので、これらの一般解は
\begin{eqnarray}
  \phi &=& \phi_{0}(\omega{t}-\bm{k}\cdot{\bm{x}}) \label{eq:eq_8}\\
  \bm{\psi} &=& \bm{\psi_{0}}(\omega{t}-\bm{k}\cdot{\bm{x}}) \label{eq:eq_9}
\end{eqnarray}
で表すことができる。ここで$\omega,\,\bm{k}$は各周波数と波数ベクトルである。発散成分である$\bm{u}_{\mathrm{div}}$は式(\ref{eq:eq_2})に式(\ref{eq:eq_8})を代入して、
\begin{eqnarray}
  \bm{u}_{\mathrm{div}} = \nabla{\phi_{0}(\omega{t}-\bm{k}\cdot{\bm{x}})} =-\bm{k}{\phi}
\end{eqnarray}
となるので、変位の向きは波数ベクトルと平行である。つまり縦波でありP波に相当する。一方で回転成分である$\bm{u}_{\mathrm{rot}}$は式(\ref{eq:eq_3})に式(\ref{eq:eq_9})を代入して、
\begin{eqnarray}
  \bm{u}_{\mathrm{rot}} = \nabla\times{\bm{\psi_{0}}(\omega{t}-\bm{k}\cdot{\bm{x}})} =-\bm{k}\times{\bm{\psi}}
\end{eqnarray}
となるので、変位の向きは波数ベクトルと直行している。つまり横波でありS波に相当する。したがって$v_{L},v_{T}$はそれぞれ縦波と横波の位相速度を示していることがわかった。また$\lambda$と$\mu$は正の定数なので、
\begin{eqnarray}
  v_{L} > v_{T}
\end{eqnarray}
となって、縦波のほうが横波よりも速い。

\subsection{Rayleigh波}




\bibliography{./groundmotion_reference}
